歷史不用改，只需解讀。把一堆沒有關係的大國連在一起就是中國歷史了。

Wing Wai Chan:
讀歷史其實是可以學到篡改歷史的技巧的

Cheng Lap:
歷史不用改，只需解讀。把一堆沒有關係的大國連在一起就是中國歷史了。

作者 mgdesigner (魔法設計師) 看板 historia
───────────────────────────────────────

※ 引述《R176B2C2 (輸到亮晶晶)》之銘言：
: 標題: [疑問] 中國與歐洲在統治上的差異
: 簡單地問，就是為什麼中國總是統一→分裂→又統一
: 而歐洲統一→分裂→各自獨立
:
: 推 chenglap: 中國只是把沒統一的部份給無視了而已... 例如越南. 08/27 14:37
: → chenglap: 每朝領土形狀都完全不同, 那些消失的部份蒸發了嗎? 08/27 14:38
: 但基本上中原那幾省仍然是政治中心，國土並沒有太大的變動
: 周圍國家聯合起來未必可以馬上打掉中國
: 不像歐洲那樣，羅馬帝國衰亡後就整個大洗牌，雖然有幾個實力較大的國家出現
: 但只要其他國家結盟起來馬上就可以把他打掉
: 我想問的就是這個問題
吃掉部份文，我覺得有時候是「解釋法」的問題....以歐洲狀況，如果用東方式的史觀邏
輯來解釋歐洲的歷史，其實也可以這麼說（可以有很多版本）：

共和羅馬朝

帝國羅馬朝

西羅馬/東羅馬分治時期

然後五胡亂羅馬，中原（義大利XD）板蕩，正溯在偏安的東羅馬朝

經過數年，五胡被前秦苻堅，喔不，是法蘭克人查理曼大大帝統一了，西羅馬復活，史稱
後西羅馬朝（sry借一下有中國特色的歷史命名法XD），東西羅馬再度分治

又經過一段時間以後，後西羅馬朝又分裂，天下真是分久必合，合久必分啊

不過後來出現了 神聖羅馬帝國！此時神聖羅馬帝國跟改名的拜占庭帝國並立，史稱
神聖羅馬朝....

當然除了神聖羅馬朝以外，附近還有法蘭西國（蒙古）、英吉利國（日本？）等等雜碎國
家。

啊神聖羅馬朝持續了近800年以後在18世紀被一個新傢伙消滅了，這個人叫做拿破崙，他武
功蓋世重新建立了一個統一的大帝國，史稱
拿氏法蘭西朝

但是拿氏法蘭西朝很可惜沒維持多久，又陷入長期的分裂，所幸到了二十世紀的1930年代
，又出現了一個武帝希特勒，統一了全歐洲，史稱
第三神聖羅馬朝

天下大勢分久必合，合沒有多久必分，結果武帝希特勒沒幾十年就被打敗，歐洲又重新進
入分裂，變成兩大陣營的對峙。

好在天下大勢合久必分，分久必合，1993年歐洲統一成歐盟，史稱
歐盟朝

這樣一來，你也可以解釋歐洲成也是統一→分裂→統一喔。

而且你還可以分成：以法蘭西為正統或者以神聖羅馬帝國為道統等等不同的分法，我覺得
這老實說，感覺蠻中二的，但我覺得當今中國歷史的分法，就是一種以現代華人阿Q自以為
天朝中心很偉大，輕視其他地區為邊陲的一元主觀分法，而且是很集權國家的歷史觀點，
我猜，納粹德國的課本如果有保留到現在的話，大概也會有類似「德意志民族五千年歷史
」，還有有趣的類中國歷史的道統斷代史表。 XD

中國何時算統一？如果要用蒙古時代來算，今日的「中國」缺了西伯利亞、外蒙古、東歐
、俄羅斯、越南、中東地區、台灣、朝鮮半島，怎麼可以說中國統一了呢？

中國的歷史我覺得沒有所謂的統一不統一，而是中國的政治統治技術很早熟，相對可以長
期管理、維持比其他國家更多的省份與土地面積於穩定狀態。

--

推 chenglap: 其實這篇是常識, 在華人世界卻被視為新鮮, 那是悲哀事
→ chenglap: 這意味著東方有極度扭曲的歷史觀.

→ a2233: 東晉後接隋、南宋後接元，是否足證中國能自分裂後再統一？
→ mgdesigner: 南宋跟元金遼，是把一個國家分裂開來嗎？
→ mgdesigner: 同理，東晉跟五湖十六國是從一個國家分裂出來的嗎？

推 rainmaker2: 不同文化對此有不同見解很正常 根本不必強迫其他人接
→ rainmaker2: 受自己的那一套
→ chenglap: 這不是在問為何鄧小平是巨人, 拿破崙是矮子?

→ caseypie: Braudel都要獨立個章節出來說中國是一切的特例
→ caseypie: 但是遙遠東方的比較史學專家只用華人阿Q就能解釋一切了
→ caseypie: 東方果然有極度扭曲的歷史觀呀～
推 chenglap: 要比較就要用同一標準, 怎可以又要比較, 標準卻又多套.
→ chenglap: 訴諸權威真的是愚蠢之極.

推 rainmaker2: 說人愚蠢之極似乎有點人身攻擊的成份了
→ chenglap: 「訴諸權威」是一種行為, 針對個人身份職業就是人身攻擊
→ chenglap: 人身攻擊的重心在於「誰做」, 不是「做甚麼」.

真

商滅夏
周滅商
秦滅六國
晉南接隋
呢啲真係勁撚牽強
明明東方被西方消滅，南朝係被北朝消滅
然後老屈西方北方漢化左所以計入支史
終極打飛機既歷史
on9到

之後宋元明清更加唔洗講
全部鳩撚到